網上公審須知

2018年04月25日

網上公審須知

《九品芝麻官》劇照

所謂「花生唔食，罪大惡極」，網紅的公審潮文這兩日鋪天蓋地，仙翁當然也湊熱鬧看個究竟。劇情簡介：網紅在海港城購物，逛着逛着，紙袋裂開，物品散落，狼狽不堪，即衝入餅店向店員說：「唔好意思，可以借我一個紙袋嗎？」按網紅所說，店員反應是：「斜眼＋西面答『無喎！』」現實事件在「無喎」結束，網絡風雲卻在此刻變色。

網紅把事情推上粉絲專頁，公開餅店名字和時間地點，以一貫八婆口吻，連珠炮發罵店員無禮，更指該店蛋糕是垃圾。最初是粉絲留言，支持者眾，但不消一天，形勢大逆轉，幾千個反對留言水淹三軍，主場之利也無濟於事。

很多人沒留意，這其實是兩件事，並非一件事。若網紅所說屬實，店員的確無禮貌兼無同情心；從生意角度看，西口西言影響公司形象，也不夠專業。這是一件事。

另一件事，則涉及有無必要發文炮轟，以及如何炮轟等問題。網紅寫「無喎」之後，接以此句：「嘩，呢一刻，我終於相信自己返咗香港。」頗為幽默。若文章於此戛然而止，儘管喪失潑婦罵街的氣勢，但這樣速寫香港商場的一幕，意在言外，倒不失為一篇格調不俗的小品文。

可惜他把話說得太盡，結果招致反噬。以上兩事應該分開討論，也許兩件都錯，或兩件都對，視乎角度。我這兒想講的，是第三件事：網上公審該注意什麼？

很奇怪，公審玩了這麼多年，似乎仍有人不知道「公審第一定律」：公審人者，人必公審之。因此，夠膽發起公審的人，若非厭世睇唔開，就是藝高人膽大。

近年被「反公審」的例子實在太多了，凡事皆有兩面，怎可能幻想全世界站在你的一邊呢？若不幸被反公審，又自問理直氣壯，最明智的做法是「三不」：不刪文、不block人、不解釋──留言不會止於智者，但肯定止於沉悶。最糟糕的回應是曲到圓的「道歉」，真的，若對家有高手，可以令你曲到斷骨。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

個倫敦人妻先生好出名㗎咩？